【LGBT】社工的一個決定 毁掉了一個同性戀年輕人的一生

我認識他，是2010年的事；也是他，教我意識到所謂的專業人士如不好好運用自己的能力，足以摧毁一個年輕人一生。
「這是一個沒有人可信的世代。」
這是他第一次向我說的開場白。

透過同志朋友的介紹，我認識了當時只有14歲，外形比真實年紀還要年幼，但卻彷彿已經曾經滄海的志仔（化名）。志仔11歲開始確認自己的同性戀性取向，就在13歲那年，生命激起像海嘯般的大災難。他在互聯網認識了初戀情人，雙方在第二個月便相約會面，並且發生了性行為。雖然，志仔並未足夠男同性戀的合法性交年齡，但由於二人打得火熱，雙方除了頻密地約會外，似乎也忘卻了禁忌，繼續發生性行為。

被信任背叛 從此不向別人交心

志仔是一個沒有機心的人，在一次與學校社工閒談期間，衝口而出就把自己的「蜜運」告知了社工。志仔也許沒有想過，這次真誠的「分享」竟令他後悔莫及。

學校社工獲悉事件後，將事件經過匯報校方，校方自然「按程序」地報警處理，並且通知家長。當志仔再被學校社工召見時，警方及家長均已在房間守候 。志仔當時腦裏一片空白，只懂得逃跑及放聲大哭。警方告訴他，不論他是否自願發生性行為，他的責任就是將整件事原原本本供出來便可以，其他的事情不用他去管！志仔明白事情已發展至不受控制的地步，他沒有能力與警方及校方抗衡，自己已成為協助「破案」的一隻棋子了。

那時，不知所措的志仔，最深感受就是被信賴的人出賣。志仔自問對學校社工有很大的信任，才願意跟他分享秘密。那一刻，他感到不被體諒和尊重，甚至認定社工平日口口聲聲的關心、明白和支持也只不過是為了「套料」而已。志仔後悔了，可是並非後悔做了那件事，而是後悔跟這個曾經以為最信任的人說了自己的秘密。

被迫「出櫃」後自願「入櫃」

對志仔來說，那一刻既氣憤又無助，因為這事件對他來說就如一個連鎖引爆的炸彈。當時仍未出櫃的他，不但捲入司法程序協助警方調查；更要同一時間獨力承受家人對其性傾向的失望、校方和同學的奇異眼光、以及與情人的緊張關係等等。志仔說，那時候想過一死了之，只是最終因怕痛而打消了自殺念頭。

由於事件交由社署跟進，之後的幾個月，志仔都要接受心理醫生的輔導和醫院的檢查，也要定期向學校社工「匯報」情況。表面上，志仔能藉着這次事件逼不得已地向周遭所有人「出櫃」，但基於這個不愉快的經驗，反而令他選擇再次「入櫃」：不想再與家人、師長及社工等交流。他決定戴着面具，以不真實也不誠懇的方式回應他們，努力去演一個別人要求的角色，他認為這樣可以省卻許多不必要的麻煩。

雖然志仔已盡力去迎合，但他的努力並無法為他完全「洗底」。志仔透露，學校有一個訓導主任以為自己很好笑的對他說：
「我以後應該讓你入男廁還是女廁呢？在法律上你又不可以入女廁，但入男廁我又驚你搞其他男同學，你教我怎樣保障其他男同學安全好呢？」
志仔坦言當刻感到萬分難受，他不但覺得被歧視，更感到被侮辱，他不明白為何同性戀就等如會在廁所「搞人」？彷彿同志就是沒有情感和沒有自制能力的色魔。

反思社工角色 別毁了他人人生

明白志仔擁有這樣的經歷，便不會驚訝他為何會爆出「這是一個沒有人可信的世代。」的說話。在司法層面，志仔和其情人的確要為自己的任性承擔後果和責任；但同時，值得社工反思和探討的是應從服務對象為本（Client-centered）去支援志仔，還是從社會控制（Social control）的角度作為依歸，但無論如何這次不完善的處理手法已摧毀了志仔與各個周邊系統（Systems）的真誠聯繫了。

不幸的是，在若干年後我再遇志仔，原本喜愛讀書的他自此成績一落千丈，還連番留級。他不但不敢再愛，還在往後被安排見心理醫生時，訛稱當年只是一時貪玩，現在已「拗直」。抑壓性取向的代價為他帶來更多鬱結，基於那次慘痛教訓，志仔再有任何不快便以自殘來抒解壓力。他告訴我，由於𠝹手會被人發現，所以他現在選擇𠝹心口；即使傷口再深再多血，也是自己的事，不欲別人過問。到底一個人有幾傷痛，才會選擇𠝹心口？

大部分時間，我們需要的並不是什麼專業，而是建立互信；有信任作基礎，才能事半功倍地協助服務對象走出陰霾，並扶助其成長。但願若干時候，我可以聽到志仔說一句：「原來這不是一個沒有人可信的世代。」

係你班傻仔on9
咩都講

社工永遠害人

正義撚社工真係仆街黎
不過都識個雞蟲爛玩0道德底線既fd做社工

社工出賣人嘅信任, 係政府另類秘密警察, 專門監察道德
仲有為數唔少係耶撚, 跟本係現代宗教警察

社工只有西方白人先carry 到工作 黎到亞洲比班華人賤種做就出哂事

做得社工都唔方係好野

社工又贏

你肯定西方白人聽到之後唔會報警？

識有心嘅大好人，讀完都無人請
反而識另外3位社工本身就有問題
A多次墮胎，自私鍾意講大話引人注意，講人是非埋堆嘅肥婆。曾經打家人打到入廠
B為錢 做社工。無大問題只係為人貪小便宜縮骨。A嘅男友
C 唔識帶組，組仔欺凌都視而不見。

華你條命 支那就支那啦

細個讀consulting
社工話要tum clients 講嘢，唔好應承clients 任何嘢俾false hope佢會保密

呢啲技巧真係害死人